【知法犯法】7.21恐襲警官主管非法霸1,300呎官地 違契建築6年唔拆

再有警隊高層涉嫌非法霸佔官地及僭建。《蘋果》調查發現，7.21事件中主責警隊調配、曾指「冇遲8個字，只係39分鐘」的新界北總區副指揮官曾正科，在荃灣川龍持有多幅土地及物業，涉及最少5項違法違例事項。當中他報住的村屋涉大範圍霸官地和僭建，而深受行山客歡迎的「彩龍茶樓」原來是其土地上的臨時建築物，同樣涉嫌非法霸官地及興建違契停車場，收到地政警告信至今6年都拒絕還原。

《蘋果》周一（18日）早上透過公共關係科向曾正科查詢，警方以「不評論個案」拒答，但《蘋果》報道未刊出，有傳媒已率先披露曾正科「被指霸地僭建」，更引述曾本人逐點解釋，聲稱會配合部門跟進。

去年7.21恐襲發生後，時任署理新界北總區指揮官曾正科代表警方出席記者會。對於當晚警察接報後39分鐘才到場，他拒絕道歉，僅指事件與市民期望「有少少落差」，又一度說「我相信係冇8個字咁耐」，後來才更正指「哦，39分鐘」。

昔日報道：
【元朗恐襲】警拒向受襲傷者道歉 否認集體失蹤「只係遲咗39分鐘」
彩龍茶樓涉非法霸官地及興建違契停車場

相關新聞：【抗暴之戰】警清水灣拘兩《壹週刊》記者：知唔知下面住好重要嘅人陶輝呀

川龍村位於大帽山山腰，村內主要居住新界原居民曾氏。《蘋果》查冊發現，曾正科在川龍村持有多塊土地，涉及至少11個地段，其中村內著名的彩龍茶樓，亦座落在兩個由曾正科持有的地段上。川龍的私人土地多屬舊批農地，地契列明，無論興建任何建築物或改變農業用途，均必須先獲得地政總署批准。

茶樓由前後兩座建築物組成，後座的地段早年已獲批准起屋作非工業用途，不過前座的地段就未見相關批准紀錄或加建構築的許可，當局的測量紀錄亦將前座列為「臨時建築物」。

除了可能未經批准加建，前座建築亦明顯超出地段的地界，佔用了約363平方呎政府土地。資料顯示，地政總署未有就有關官地範圍批出短期租約，意味茶樓涉嫌非法霸佔官地。
一地段建有蓋停車場 地政處曾發信要求糾正

位於茶樓旁邊的另一個地段亦屬曾正科擁有，上面加建了一個面積約190平方呎的上蓋，變成至少可泊6輛車的有蓋停車場。2014年地政處曾向時任業主（即曾的父親）發警告信，指該構築物違反地契，要求在28天內糾正，否則政府可沒收土地，不過該停車場至今仍然存在。網上圖片更顯示，有時停車場會改為擺放多張桌椅，以招待彩龍茶樓的食客。

曾正科報住及持有的川龍村1D號丁屋，同樣涉嫌霸佔官地。他自2002年底開始持有該幅土地，2006年丁屋竣工後，地政處曾向他發出「滿意紙」，表示建築物符合地契要求，記者翻查當年的高空圖，可見當時丁屋附近的官地未被佔用。不過，記者日前親身觀察，見到屋前興建的平台橫跨官地，連接前面另外兩間平房；村屋四周的政府土地亦已被人架上鐵欄圍封佔用，用來晾衫及擺放植物，儼如丁屋的私人後花園，估計霸佔面積多達800平方呎。

曾正科在村內持有另外2間村屋，其中16A號的天台加建了一個大型簷篷上蓋，涉嫌僭建。相連的28及29號則涉霸佔屋外約150平方呎的官地，用以擺放盆栽及晾衫。換言之，曾正科在川龍村內至少有5個建築物涉嫌違法違規，涉霸佔的官地共有約1,300平方呎。根據政府資料，非法霸佔政府土地是嚴重的違法行為，首次定罪最高可監禁6個月及罰款50萬元，至於僭建的業主若不遵從屋宇署發出的清拆令，一經定罪可判監1年及罰款20萬元。
《蘋果》早上向警查詢不果 晚上有傳媒搶先報道曾正科解畫

《蘋果》花逾兩星期時間調查曾正科的僭建及霸地問題，並於周一早上通過警方公共關係科向曾正科查詢；警方回覆時僅表示不評論個別個案，又指「傳媒如有相關資料或證據，請向有關部門查詢或投訴，相關人員會積極配合有關部門的調查。」未有回應警方是否知悉曾正科涉嫌干犯一連串違法及違規事項、如何追究及如何糾正違法項目，亦未有回應近期多名警隊高層捲入違法違規事項，是否反映警隊質素有問題等。

不過《蘋果》報道尚未刊出，有傳媒在周一晚上7點半已經獨家報道曾正科就僭建及霸地問題的「解釋」。報道起首披露「再有警隊高層被指在村屋霸官地及僭建」，但就未有提及該報如何得知有關指控。曾正科向該傳媒稱自己今年1月才接手父親離世後遺留的土地物業，並指有就不同違規問題與地政總署溝通，將配合署方跟進。地政總署截稿前未有回覆查詢。屋宇署僅稱，會跟進調查，如發現有違規，會根據現行執法政策，採取適當行動。

立法會議員林卓廷批評曾正科身為公職人員，卻涉嫌參與非法行為，其身不正，難以接受。他指先後有多名警方高層捲入霸官地及僭建的醜聞，顯示警隊上樑不正下樑歪，變得越來越腐敗，天天批評別人犯法的同時，卻包庇自己人犯法，「警察文化就係律人以嚴，待己以寬」。

蘋果調查組
曾正科個人檔案

姓名：曾正科（Tsang Ching Fo, Anthony）

報住地址：川龍村1D號
持有土地：11幅川龍地、2幅八鄉地
歷任職位：東九龍總區刑事總部高級警司（2015年）；網絡安全及科技罪案調查科高級警司（2016年）；商業罪案調查科總警司（2017年）；新界北總區副指揮官（2019年至今）